%Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

% Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor}
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungszeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumerate}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern.
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex,
}

\lstset{%
  language=Haskell,
  literate={`}{\textasciigrave}1,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{01}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Funktionale Programmierung}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutoriumsaufgaben \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie

% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
\section*{1. Install GHC}

Install the Glasgow Haskell Compiler as indicated on the whiteboard under Contents>Setting up Haskell.
If you have any problems with the installation, ask your tutor.

% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section*{2. floating-point numbers}
Note down your expectations for the following calculations.
Then do the calculations in ghci.
Does the result match your expectations?
Why or why not?

\begin{enumerate}[a)]
\item \lstinline{0.3 / 3}
\item \lstinline{0.3 * 3}
\end{enumerate}

% ///////////////////// Aufgabe 3 ///////////////////
\section*{3. Binding strength I: Numbers}
Here, three expressions are each connected with an equal sign.
Add all possible brackets which do not change the meaning for each expression and delete the expression that does not match.
\begin{enumerate}[a)]
\item \lstinline{4 + 4 * 3 == 4 + (4 * 3) == (4 + 4) * 3}
\item \lstinline{2 ^ 3 ^ 5 == (2 ^ 3) ^ 5 == 2 ^ (3 ^ 5)}
\item \lstinline{5 * 5 `mod` 4 == 5 * (5 `mod` 4) == (5 * 5) `mod` 4}
\item \lstinline{sqrt 4 * mod 4 5 == (sqrt 4) * (mod 4 5) == sqrt (4 * mod 4 5)}
\item \lstinline{2 ** 7 * 8 == (2 ** 7) * 8 == 2 ** (7 * 8)}
\end{enumerate}

% ///////////////////// Aufgabe 4 ///////////////////
\section*{4. Binding strength II: Boolean}
Add all possible brackets that do not change the meaning and evaluate the expressions.

\begin{enumerate}[a)]
\item \lstinline{4 < 8}
\item \lstinline{not (10/=5)}
\item \lstinline{6 < 2 && 4 >= 1}
\item \lstinline{not (1 == 7) || 7 >= 3}
\item \lstinline{12 == 11 || not (9 == 9)}
\item \lstinline{not (4 > 5) && 4 - 10 >= mod 25 11 || 2 ** 4 == 16 }
\end{enumerate}

% ///////////////////// Aufgabe 5 ///////////////////
\section*{5. Practical application}
BMI is calculated according to the formula:
\begin{align*}
   \text{bmi(m, l)}=\frac{m}{l^2}
\end{align*}
where m is the weight in kilograms and l is the height in metres.
Write a function in Haskell that calculates a person's BMI. Do not forget to include the
signature of the function.
\begin{lstlisting}
   -- Example
   bmi 70.3 1.75 = 22.955102040816325
\end{lstlisting}

% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
